# На этой неделе в KDE: приготовьтесь к чему-то большому!

> 27 марта – 3 апреля, основное — прим. переводчика

…Но сперва, позвольте мне заранее упомянуть, что те улучшения жестов сенсорной панели, о которых я говорил на прошлой неделе, ещё не совсем готовы, однако они будут уже очень скоро. Надеюсь, что на следующей неделе! Однако мы проделали большую работу по исправлению ошибок и улучшению пользовательского интерфейса в Plasma, добавили тонны вкусностей для пользователей KWrite и, наконец, внесли поистине колоссальное число улучшений для сенсорного управления в режиме планшета.

«Что такое режим планшета?» — спросите вы. Это возможность сеанса Wayland, которая делает интерфейс удобнее для сенсорного управления. Если вы обладаете ноутбуком-трансформером, то вы можете активировать эту возможность, откинув назад экран, превратив своё устройство, как вы догадались, в планшет! Также этот режим будет активироваться на телефонах и других сенсорных гаджетах, не имеющих координатных устройств ввода, таких как Steam Deck без мышки (только в сеансе Wayland, разумеется).

На данный момент эта возможность доступна только в сеансе Wayland и требует наличия аппаратной поддержки, но это может измениться, и лично мне бы хотелось иметь возможность вручную переключать её.

В любом случае новостей полно!

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Число ошибок на данный момент: **76, как и на прошлой неделе.** 2 добавлены и 2 исправлены:

Всплывающее окно просмотра содержимого каталога на рабочем столе [стало чуть шире для отображения дополнительной ячейки сетки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=417539) (Nate Graham, Plasma 5.24.5)

При использовании зашифрованной папки Plasma с GoCryptFS, [разблокировка хранилища теперь приводит к его появлению на панели «Точки входа», точно также, как для хранилищ, использующих CryFS и EncFS](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452070) (Ivan Čukić, Frameworks 5.93)

[Список ошибок на данный момент](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs). За дело! 😎

## Новые возможности

Текстовый редактор KWrite [теперь использует в своей основе ту же кодовую базу, что и Kate, но без некоторых функций, ориентированных на программистов](https://invent.kde.org/utilities/kate/-/merge_requests/692). Это делает KWrite более похожим на Kate, упрощает поддержку и уменьшает число ошибок. А ещё [в KWrite появились вкладки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438783)! Вы можете почитать больше об этом [здесь, в блоге Kate](https://kate-editor.org/post/2022/2022-03-31-kate-ate-kwrite/) (Christoph Cullmann, KWrite 22.08):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/kwrite-with-the-guts-of-kate.png)

*Новый KWrite, теперь с вкладками!*

Обои «Изображение дня» [обзавелись предпросмотром и отображением метаданных прямо в окне настроек](https://invent.kde.org/plasma/kdeplasma-addons/-/merge_requests/106)! (Fushan Wen, Plasma 5.25):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/03/potd-with-metadata.png)

*Вы даже можете нажать на изображение в предпросмотре, чтобы перейти к его источнику, или нажать на маленькую кнопку сохранения, чтобы скачать обои на свой компьютер!*

Теперь при переходе в режим планшета **все** интерактивные элементы интерфейса (включая [кнопки заголовка](https://invent.kde.org/plasma/breeze/-/merge_requests/200)), у которых установлена тема оформления Breeze, [увеличиваются в размере и становятся удобнее для сенсорного управления](https://invent.kde.org/plasma/breeze/-/merge_requests/202)! (Marco Martin и Arjen Hiemstra, Plasma 5.25):

<https://i.imgur.com/sgnpFLN.mp4?_=1>

[Теперь вы можете вручную регулировать отступы между значками на панели задач](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/846), при этом [в режиме планшета отступы автоматически увеличиваются до максимально возможных](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/880) для большего удобства, точно так же, как это сделано для системного лотка (Tanbir Jishan и Nate Graham):

<https://i.imgur.com/hfaDj75.mp4?_=2>

В сеансе Plasma X11 [появилась возможность настройки всех кнопок для устройств Wacom ExpressKey Remote](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=445478) (Кто-то под псевдонимом «oioi 555», wacomtablet 3.3.0):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/03/screenshot_20220326_202733.png)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Вывод сигнала на мониторы в многоэкранных конфигурациях [снова прекращается, когда вы отключаете их в настройках](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=449878) (Xaver Hugl, Plasma 5.24.4)

Теперь, если пакет имеет версии для разных архитектур (например, 32 и 64-битная версии из-за установленного Steam), [центр программ Discover будет устанавливать обновления для каждой из них, вместо псевдослучайного набора](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444600), что повредило бы вашу систему! (Alessandro Astone, Plasma 5.25, но скоро исправление может быть включено в 5.24.5)

[kio-fuse стал работать в диалоговых окнах закрытия/сохранения файлов в изолированных приложениях](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444457). Это значит, что вы можете, например, использовать такие приложения для открытия и сохранения файлов в общих папках Samba и других сетевых хранилищах (Harald Sitter, Plasma 5.25)

Теперь Discover [будет показывать описание и информацию о лицензии для локальных пакетов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452150) (Fushan Wen, Plasma 5.25)

Теперь Discover в качестве имени автора пакета [будет отображать название группы проектов, если конкретный автор не указан](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/278). На практике это означает, что для части приложений KDE теперь в качестве автора будет отображаться «KDE» (Nicolas Fella, Plasma 5.25)

[Если разрешение вашего экрана больше 1080p, то Bing в модуле обоев «Изображение дня» будет загружать 4K-версии изображений](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433238) (Fushan Wen и Yunhe Guo, Plasma 5.25)

Заголовки виджетов в Plasma [снова отображаются должным образом, если вы используете темы оформления «Breeze, светлый вариант или «Breeze, тёмный вариант» с жёстко заданными цветами](https://invent.kde.org/frameworks/plasma-framework/-/merge_requests/487), а не тему «Breeze», которая подстраивается под выбранную вами цветовую схему для приложений (Marco Martin, Frameworks 5.93)

Перетаскивание элементов списков в приложениях, основанных на Kirigami, [стало более плавным, без рывков](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=451014) (Tranter Madi, Frameworks 5.93)

## Улучшения пользовательского интерфейса

При использовании индивидуальных режимов просмотра папок в диспетчере файлов Dolphin, для многих расположений теперь [применяются более уместные настройки отображения](https://invent.kde.org/system/dolphin/-/merge_requests/365): например, в списке результатов поиска для каждого элемента [отображается его актуальное расположение в отдельной колонке](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=340393); список элементов Корзины содержит колонки, отображающие [«исходное расположение»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=186376) и [«время удаления»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=400969); «Последние файлы» и «Последние расположения» группируют элементы по дням; и так далее (Kai Uwe Broulik, Dolphin 22.04):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/original-paths-in-dolphin-file-search.png)

Вкладки в Kate и KWrite [по умолчанию больше не растягиваются на всю ширину окна](https://invent.kde.org/utilities/kate/-/merge_requests/696), а [панель вкладок теперь появляется только после открытия второго документа](https://invent.kde.org/utilities/kate/-/merge_requests/697), как и в других приложениях KDE с вкладками (Christoph Cullmann, Kate и KWrite 22.08)

В режиме обзора для закрытия окна [теперь можно просто смахнуть его вниз, а кнопки закрытия окна теперь видимы всегда, а не только при наведении](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2168) (Marco Martin, Plasma 5.25)

Уведомления о ходе выполнения заданий [теперь показывают статус выполнения в процентах для тех, кто предпочитает текст картинкам](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1592) (Jan Blackquill, Plasma 5.25):

![6](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/job-progress-percentage-in-notification.png)

Виджет «Громкость звука» [по умолчанию больше не показывает виртуальные устройства, хотя вы можете снова включить их отображение, если они действительно нужны вам](https://invent.kde.org/plasma/plasma-pa/-/merge_requests/115) (Arjen Hiemstra, Plasma 5.25)

Обложка альбома в виджете «Проигрыватель» [теперь плавно сменяется при переключении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=446862), вместо резкого мигания, которое было раньше (Fushan Wen, Plasma 5.25):

<https://i.imgur.com/iSniXiz.mp4?_=3>

Все виджеты Plasma, отображающие сообщения-заполнители в пустом состоянии, теперь в дополнение к тексту показывают и значки (Fushan Wen и Nate Graham, Plasma 5.25):

* ![8](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/no-unread-notifications.png)
* ![9](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/bluetooth-disabled.png)
* ![10](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/no-found-networks.png)
* ![11](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/empty-clipboard.png)

При создании нового файла в Dolphin, на рабочем столе или в любом другом месте, использующем стандартную функцию «Создать новый файл», [предвыделенная часть названия больше не включает в себя расширение](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=428682) (Fushan Wen, Frameworks 5.93):

![14](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/filename-not-selected-when-creating-a-new-file.png)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Тимофей Москвин](https://t.me/alionapermes/)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/04/01/this-week-in-kde-get-ready-for-a-big-one/>  

<!-- 💡: Places panel → панель «Точки входа» -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: icons → значки -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
